練乙錚:民望不振何來威望 三矢一鵰唐派獨贏

民意京意背馳，今天看到的，乃九七以來最嚴重。例如，本月14日港大民調錄得梁振英上任以來最差的聲望數據，民望淨值為「19%支持-77%反對=負58%」；評分則只有39.4。筆者翻查05年董伯下台之前最後一次民調數字，民望淨值為負51%、評分是47.9。比起梁特，董簡直優秀。

然而，如此不堪的本地政治生物，卻給捧上了「國家領導人」的層次，當上全國政協副主席，在中南海袞袞諸公眼中，異常珍貴，「威望」極高，習氏與他握手40餘秒，哪似港人當他地底泥、鞋底屎。對同一個政治人物評價如此南轅北轍，正正反映「一國」與「兩制」之間，不是簡單差異，而是水火不相容。毋怪以孔慶東為代表的大陸人罵香港人是狗，以本土派為極品的香港人則封大陸人為蝗。如此，港陸焉能不撕裂？

金翅大鑊鳥 西環心寒
梁已是跛腳鴨，有多少人反對他任特首本來不重要，問題是還有一位以「梁振英2.0」入閘的特首候選人在爭位。這位仁姐在西環不斷加持之下，得到的提名票（580），距決戰達標數601只一步之遙。但提名票是記名票，西環擔心的是：在最後不記名投票時，會有多少選委斗膽「棄明投暗」，搞不好讓林鄭陰溝翻船？

拿齊頭數簡單計算，具「廣泛代表性」的千二選委當中，300是民主派，餘下的900是保皇派人數上限。假設反對梁振英1.0任特首的人，也同樣反對「梁振英2.0」，則從上述民調結論可導出，保皇派選委只有一半即不超過450人支持「梁振英2.0」。也就是說，按理（自由意志／民意）投票的話，林鄭得票只能低於450（37.5%），小圈子選舉極有可能要進入第二輪。

孤證不立，有必要用另外的、完全獨立的數據作比較。上周有四項民調出爐，分別由香港01、now新聞台、新論壇和港區婦聯代表聯誼會發表，錄得林鄭任特首的毛支持度分別是33%、32.5%、36.7%、43.3%。四組支持度的平均是36.4%。這和上一段得出的「低於37.5%」的結論脗合。

問題是，如果進入第二輪投票，胡既出局，他的票主要流向曾。林鄭金翅珍氏大鑊鳥！大家說西環心寒不心寒？要不要出盡喫奶之力、用上「民望不振威望補足」之類的哄騙術保奶媽上位？

民望不振 「威望」補足？
世界上根本沒有獨立於民望以外的威望。開放社會民調人詢問市民關於某領導人的意見之時，每個市民的答案，透過其意識和潛意識，涵蓋了他對這個領導人所有方面的評價，包括立場、往績、人品、舉止、親和力等，自然也包括「威望」。而極權社會裏，民意無法正常有效表達，官意成為主流，政治文化特別重視一個「威」字。甚麼「漢官威儀」、「不怒自威」、「威震四海」等，散發出的強烈氣味，大家在國史上都能嗅到。

因此，「民意與數字無關」，從來都是共產黨的護身說法。多年前批評共產黨專制的人喜歡抓痛腳，質問如果人民那麼支持它，為何不敢讓民主選舉產生最高領導人，甚至連搞常規性的對領導人的民意調查也不許；黨媒的標準說辭是「歷史已雄辯地作出了選擇」，靠的不是民意，而是裝扮成民意的武裝鬥爭史。也罷，那時兵荒馬亂，以民調測度民意很困難，但今天大陸是「康乾盛世」，還以那個六十年前的「雄辯」充數，分明是騙局。在民意和民調已經深植市民政治意識的香港，林鄭在大家面前也玩這個把戲，不愧是黨的好孩子。

「一國」操控了香港這趟選舉，比較容易測度的民意受輕視，能夠主宰一切的京意卻難測。然而，港人看得出的，是本地權力鬥爭的兩個基點：一是唐梁之間的板塊利益之爭，一是以全面赤化香港為目的的西環攪局。二者有關聯，例如板塊也有迎合西環搞赤化的傾向，特別是比較弱勢的梁板塊，要當得上香港吳三桂，夥同更多的大陸勢力，才有望取代唐板塊的本地一哥地位；至於西環那些貪腐人，也得依附在板塊後面，中央給的權力才能貨幣化、市場化。

唐板塊──木馬「圖」城
梁特無法連任，死罪有哪些，大家盡可按理推測，卻無法確切知道，然實力深不可測的唐營在背後發功，則無可置疑。其實，梁被DQ，唐營未選已贏一半，問題是怎樣才可全勝。

老於世故的人深知，全勝要義在裏不在表，但對阿爺而言，表，即面子，卻是首要──無法維持面子的專制政權一定迅速崩潰。阿爺可以把自己親手扶持上位的強硬派特首搬開，卻絕對不能認錯，須找一個氣質和路數與梁雷同的人充場，林鄭因此是首選；梁營利用阿爺這個弱點負隅頑抗，捧林鄭連任盡量保存實力。京官要面子這個政治前提，唐營很難繞過。怎麼辦？

規管經濟學裏有所謂的「規管俘虜」（regulatory capture）：法定的規管委員會多由受規管企業的直接或間接代表組成，變為規管對象的俘虜。商不與官鬥，但往往只是表象。委員會是個空架，放甚麼東西上去才是關鍵。同理，林鄭沒有自己嫡系，連大部份公務員也不喜歡她，是個空架子，最後執行甚麼管治路線向哪一方傾斜，看她的團隊便可思過半。
因此，唐營的頭條策略就是從內裏攻破，趁梁營人仰馬翻、林鄭為免拖累而試圖與之區隔之際，大舉進入林鄭班子，實現「權力俘虜」。兩個月來，最高調支持林鄭的，盡是唐營頭面人物，有份量的梁粉卻沒幾個。《蘋果》2月3日報道：「12個林鄭競選辦主席團成員中，唐營有夏佳理、林大輝、盧文端、胡定旭、盛智文、羅仲榮、鄭慕智、余國春及霍震霆9人，梁粉只得李秀恒同蔡冠深，餘下就係史美倫。至於27位資深顧問，都有多過一半約16、17人，而且唔少都係唐營巨星，如吳光正、任志剛、郭鶴年、黃志祥、范徐麗泰、李兆基、許榮茂同林建岳等等，深梁寥寥可數，僅羅康瑞同鄭耀棠等……」

三矢一鵰 萬無一失
而壓陣的，赫然是李家昆仲和唐氏本人；那顯然不是個別唐派的「轉軚投敵」。大家記得，一位「德高望重的左派元老」早就指出：唐營不斷發功，謀求以林鄭替代梁振英。梁特既除而西環捧林鄭，唐板塊的第一策略，無疑是一手挺林鄭給北京面子，一手玩木馬「圖」城，進入林鄭團隊奪權。然而，林鄭幾年來與梁派發展了深厚關係，乃唐營大忌，還必須嚴懲，辦法是盡可能讓她少得票，削弱她日後的個人「威望」。這需要借力於另外兩個候選人。

唐營若有本事，理論上可一炮定江山，首輪投票即選出最與商界契合的曾俊華；但丟了面子的阿爺，必會行使「實質任命權」，否決選舉結果，再選時依舊把林鄭扶上位。但這是唐營「核選項」，傷人傷己，實際上不會採用，亦不一定夠票。唐營最佳辦法，無疑是逼出第二輪選舉，林鄭在此第一輪選舉不足601的得票數──例如450──便是她在當權派中的實際支持度上限；第二輪投票，可讓林鄭高票當選──例如850票，但誰都知道那是給阿爺保面子，並無實質意義。

假設曾的一輪票數不過半，若要逼出二輪投票，則曾和胡的作用是相加的，票源重叠誰𠝹了誰多少票不重要，二人總數越高便越有機會進入第二輪。胡起碼有機會取得少數中間票甚或葉劉票，這便是他不接受勸退對唐營的最大好處。此外，如果梁營中傷曾俊華為美帝卧底之說收效，導致他高超的民望大幅下跌，則他躬身退出，便須由胡官頂上與林鄭短兵相接。這個可能性現在看來很小，因為卧底說始終吹不起，但唐營不可能事先沒有這一手準備。

當然，北京與唐派之間，可能早已安排好梁特的「身後事」，某程度安撫梁派；這個看法，要看林鄭一旦當選，梁粉留得下的有多少、是哪些，才可作準。

然則曾俊華是不可能勝出嗎？這也未必。如果林鄭26日之前不停犯錯，而且錯得太離譜，而曾的民意支持同時穿頂，則北京要堅持用林鄭，也沒甚麼面子可言。兩害取其輕，曾未必無機；反正到目前為止，指他是美帝卧底的人，都是江派或一些嘍囉。
三矢一鵰，萬無一失，誰勝出，唐板塊都贏。這是小圈子遊戲，與港人爭取民主自決港獨都無關。香港有李家之城之譽，豈是浪得？